\section{Stabilisierung von Schaumfilmen}
\begin{frame}{Surfactants = Surface active agents}
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{Abbildungen/surfaceagent}
\begin{columns}[T]
\column{0.5\textwidth}
\begin{block}{Kopf:}
\begin{itemize}
\item
Salz
\item
hydrophil
\item
in Lsg. negativ geladen
\item
verbleibt im Wasser
\end{itemize}
\end{block}
\column{0.5\textwidth}
\begin{block}{Schwanz: \phantom{p}}
\begin{itemize}
\item
organische Säuren
\item
hydrophob
\item
unpolar
\item
ragt aus Wasser heraus
\end{itemize}
\end{block}
\end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}{Einfluss von Surfactants auf Schaumfilm}
\begin{columns}
\column{0.4\textwidth}
\centering
\includegraphics<1>[width=0.7\textwidth]{Abbildungen/foamstabilize}
\includegraphics<2>[width=0.7\textwidth]{Abbildungen/foamstabilize2}
\vspace{-0.5cm}
\captionof{figure}{Schaumfilm}
\column{0.6\textwidth}
\centering
\phantom{\includegraphics<1>[width=0.9\textwidth]{Abbildungen/energy}}
\includegraphics<2>[width=0.9\textwidth]{Abbildungen/energy}
\end{columns}

\begin{columns}
\column{0.2\textwidth}
\column{0.8\textwidth}
\begin{block}{}
\vspace{-0.8cm}
\begin{align}
\text{reine Fl.: } V_{\text{vdW}} &= - \frac{A}{12\pi d^2} \quad \Rightarrow \text{\alert{instabil}}\\
\uncover<2>{
\text{Surfactants: } V &= V_{\text{vdW}} + \alert{V_{\beta} \e^{-\kappa d}} + V_{\text{born}} + V_{\text{steric}}
}
\end{align}
\vspace{-0.5cm}
\end{block}
\end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}{Der Marangoni-Effekt}
\begin{columns}[T]
\column{0.7\textwidth}
\centering
\begin{block}{Die Marangoni-Konvektion}
Fluid an der Oberfläche strömt von kleinem $\sigma$ zu großem $\sigma$.
\end{block}
\column{0.4\textwidth}
\includemedia[
  activate=pageopen,
  width=120pt,height=100pt,
  addresource=Abbildungen/Marangoni.mp4,
  flashvars={%
  src=Abbildungen/Marangoni.mp4
  &scaleMode=stretch}
]{}{StrobeMediaPlayback.swf}
\end{columns}
\begin{columns}
\column<2>{0.3\textwidth}
\includegraphics<2>[width=\textwidth]{Abbildungen/marangoni}
\column<2>{0.7\textwidth}
\begin{itemize}
\item
Surfactants setzen $\sigma$ herab
\item
Änderung in $c_{\text{Surf}}$ sorgt für Änderung in $\sigma$
\item
Rückkehr ins Gleichgewicht wegen Marangoni-Effekts
$\Rightarrow$ Stabilisierung
\end{itemize}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Destabilisierung von Schaumfilmen}
\begin{columns}
\column{0.6 \textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{Abbildungen/Drainage}

\column{0.4 \textwidth}
\begin{itemize}
\item
Drainage: Ablauf von Flüssigkeit
\item
Verdampfung von Flüssigkeit
\end{itemize}
\end{columns}
\end{frame}
% Folie zu Drainage und Verdampfung / Zerfall von Schaum